Observamos un sistema desacoplado de dos ecuaciones diferenciales.

\vspace*{5 mm}

Empezaremos con la ecuación diferencial: $ m\ddot{x} = -km\dot{x} $

\vspace*{5 mm}

Por comodidad usaremos momentaneamente la siguiente notación: 

\begin{gather*}
    \dot{x} = V_{x} \\
    \ddot{x} = \frac{dV_{x}}{dt}
\end{gather*}

Empezamos realizando una sustitución y simplificamos

\begin{gather*}
    m\frac{d V_{x}}{dt} = -km\dot{x} \\
    \frac{d V_{x}}{dt} = -k\dot{x} \\
    \frac{ d V_{x}}{V_{x}} = -kdt 
\end{gather*}

Integramos  ambos lados de la ecuación diferencial

\begin{gather*}
    \int \frac{ d V_{x}}{V_{x}} = \int -kdt \\
    ln(V_{x}) = -kt+C_{1}
\end{gather*}

Simplificando la expresión

\begin{gather*}
    e^{ln(V_{x})} = e^{-kt+C_{1}} \\
    V_{x} = e^{-kt} e^{C_{1}} \\
    V_{x} = C_{1}^{*}e^{-kt}  \\
    V_{x} (t) = C_{1}^{*}e^{-kt}
\end{gather*}

Evaluamos la condición inicial:

\begin{itemize}
    \item $\dot{x} (0) = V_{x} (0) = V_{0}cos \theta$
\end{itemize}

\begin{gather*}
    V_{0}cos \theta =  C_{1}^{*}e^{-k(0)} \\
    \Longrightarrow C_{1}^{*} = V_{0}cos \theta
\end{gather*}

Sustituyendo $C_{1}^{*} = V_{0}cos \theta$ en $V_{x} (t)$

\begin{equation*}
    V_{x} (t) = V_{0}cos \theta e^{-kt}
\end{equation*}
